\chapter{06/05/2014}

Questo capitolo sarà una pacchia da scrivere: niente tabelle e niente grafici! Solo qualche albero e \textit{tantissimi} numeri. Più che aver paura di errori di calcolo si rischia di fare errori di battitura, perciò invito tutti a fare attenzione ai numeri che scrivo e in caso di errore comunicare tempestivamente come sempre.

\section{Esercizio 8}
Sia dato un problema KP01 con i seguenti dati:
\begin{align*}
x&=(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5) \\
p&=(35,21,16,10,3) \\
w&=(18,10,8,9,5) \\
c&=20
\end{align*}
D'ora in poi si intendano sempre:
\begin{itemize}
\item[$x$] il vettore delle variabili, cioè gli oggetti da introdurre nello zaino. Si ricorda che $x_i \in [0,1] \forall i$; in altri termini, un oggetto può essere o non essere nello zaino.
\item[$p$] il vettore dei profitti di ogni oggetto.
\item[$w$] il vettore dei pesi di ogni oggetto, corrispondenti agli oggetti del vettore $p$.
\item[$c$] la capacità dello \textit{zaino}.
\end{itemize}

Si massimizzi la funzione $z$:
$$
z=\sum_{i=1}^5 p_i x_i
$$
Nel rispetto del vincolo:
$$
c=\sum_{i=1}^5 w_i x_i \leq 20
$$

\subsection{Ordinamento per valori $\frac{p}{w}$ decrescenti}
Premettendo che qualunque metodo di risoluzione utilizziamo saremo costretti ad operare una ricerca (quasi) esaustiva, ordinare i nostri oggetti per valori decrescenti di profitto per unità di peso (e quindi $\frac{p}{w}$) può essere un'utile accortezza per ridurre i tempi di ricerca.
Infatti, operando questo ordinamento, è più probabile che inseriremo nel nostro zaino gli oggetti con indice minore piuttosto che quelli con indice maggiore. Quindi eviteremo almeno in parte di esplorare inutilmente delle possibilità. \textit{Questo non ci da la certezza di procedere il più velocemente possibile}, ma è un utile accorgimento e non fa alcun danno. Quindi tanto vale attuarlo.
Inoltre, vedremo che per il metodo branch and bound sarà indispensabile per calcolare agevolmente gli \textit{upper bound}.
Procediamo con l'elencare tutti i rapporti:
$$
\frac{p_1}{w_1}=\frac{35}{18}=1.94 \qquad 
\frac{p_2}{w_2}=\frac{21}{10}=2.1 \qquad 
\frac{p_3}{w_3}=\frac{16}{8}=2 \qquad 
\frac{p_4}{w_4}=\frac{10}{9}=1.11 \qquad 
\frac{p_5}{w_5}=\frac{3}{5}=0.6 \qquad 
$$
Riordiniamo quindi il vettore $x$:
$$
x^*=(x_2, x_3, x_1, x_4, x_5)
$$
Per comodità, riproponiamo il problema \textit{ex novo} ma con gli elementi nell'ordine appena stabilito:
\begin{align*}
x&=(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5)\\
p&=(21,16,35,10,3)\\
w&=(10,8,18,9,5)\\
c&=20
\end{align*}

\subsection{Metodo branch and bound}
\subsubsection{Come funziona}
Come ogni problema di carattere discreto, il metodo \textit{branch and bound} può essere utilizzato per ricercarne la soluzione.
In un problema KP01, ogni nodo è caratterizzato da una serie di variabili fissate e le rimanenti variabili ancora da fissare. Considerando il caso migliore delle variabili da fissare, si determina l'\textit{upper bound} $U$.
Supponendo di trovarci al \textbf{livello i-esimo} dell'albero e che sia stato cioè appena assegnato il valore della variabile $x_i$, i passi da eseguire sono i seguenti
\begin{enumerate}
\item Se la $x_i=1$, allora l'upper bound è lo stesso del nodo padre. Altrimenti, ricalcolarlo.
\item Se quella $x_i$ è l'ultima variabile, allora l'upper bound è anche la soluzione attuale $z$ e siamo in un nodo foglia. In tal caso si controlla che non ci siano nodi con upper bound o soluzione peggiore della soluzione appena trovata. In tal caso, questi nodi vengono uccisi e non saranno più esplorati o considerati.
\item Se ci sono nodi foglia con una soluzione migliore dell'upper bound o della soluzione corrente, questo nodo muore e si risale al nodo padre.
\item Se il caso $x_{i+1}=0$ è stato già esplorato, risalire al nodo padre (perché si suppone che $x_{i+1}=1$ sia stato già esplorato o non fosse ammissibile).
\item Se il caso $x_{i+1}=1$ non è stato esplorato, controllare se è un caso ammissibile. In tal caso, esplorare tale nodo.
\item Esplorare il caso $x_{i+1}=0$.
\end{enumerate}
Spiegare a parole il metodo con un unico algoritmo è difficile. Si prova di seguito a dare delle indicazioni meno sequenziali ma più comprensibili.
\begin{itemize}
\item Quando si entra in un nodo la prima volta, si calcola l'upper bound solo se si proviene da $x_i=0$, altrimenti si \textit{eredita} l'upper bound del padre. Se siamo all'ultima variabile da assegnare, abbiamo la soluzione.
\item Se questo upper bound/soluzione è peggiore di una soluzione già trovata nell'albero, il nodo in cui ci si trova viene ucciso e si risale al nodo padre. Se abbiamo trovato una soluzione, tutti gli altri nodi con upper bound o soluzione inferiore a questa vengono uccisi.
\item Si esplora prima $x_{i+1}=0$, se possibile. Se non è possibile si esplora $x_{i+1}=0$.
\item Se si risale da un ramo $x_{i+1}=0$ si può continuare a risalire in quanto abbiamo già appurato che se possibile si esplora prima il caso $x_{i+1}=1$. Quindi, questo caso è stato già esplorato o non era esplorabile.
\item Se si risale da un ramo $x_{i+1}=1$ dobbiamo esplorare per forza il ramo $x_{i+1}=0$.
\item A fine esplorazione, saremo rimasti solo con il nodo con la soluzione ottima.
\end{itemize}
\textbf{NdA}: Procedendo con l'esercizio vi prometto che sarà tutto più chiaro. Non ci ho capito nulla nemmeno io quando ho iniziato a scrivere le istruzioni.

\subsubsection{Come calcolare l'upper bound}
Il calcolo dell'upper bound consiste nello scoprire qual è il massimo profitto ottenibile con il peso a disposizione a partire dalle variabili già assegnate.

Se è appena stata assegnata la variabile $x_{k-1}$ (supponendo per convenzione che $x_0$ assegnato indichi che non è stata assegnata alcuna variabile), si sommano i profitti di tutte le variabile successive che entrano nello zaino senza eccedere la capacità. Infine, assegnato l'ultimo elemento possibile, il successivo viene detto \textit{elemento critico} e se ne prende una frazione tale da riempire lo zaino col maggior profitto possibile.
Questo metodo funziona solo se, ovviamente, gli oggetti sono in ordine crescente di profitto per unità di peso. Di fatto, l'\textit{upper bound} è il \textbf{rilassamento continuo} del problema.

In termini matematici, sia $c^*$ la \textbf{capacità attualmente occupata} dagli elementi assegnati:
$$
c^* = \sum_{i=1}^{k-1} c_i x_i
$$
Sia $s$ l'\textbf{elemento critico}, ovvero il primo elemento che \textit{non entra}. Su un insieme di $n$ oggetti, $s$ è tale che:
$$
s\triangleq\left\lbrace i : c^*+\sum_{j=k}^i w_j > c\right\rbrace
$$
Sia $\OL{c}$ la \textbf{capacità residua}:
$$
\OL{c}\triangleq c-c^*-\sum_{j=k}^{s-1} w_j
$$
Sia $p^*$ il profitto attuale generato dagli elementi assegnati:
$$
p^* = \sum_{i=1}^{k-1} p_i x_i
$$
L'upper bound $U$ è quindi così definito:
$$
U\triangleq\left\lfloor p^* + \sum_{j=1}^{s-1} p_j + \OL{c}\frac{p_s}{w_s}\right\rfloor
$$

\subsubsection{L'esercizio}

Per brevità e per evitare di utilizzare miriadi di pagine solo per disegnare decine di alberi, introdurremo ora direttamente l'albero finale. Basterà seguire, durante l'esercizio, i nodi man mano che li si percorrono.
Si ricorda che, per convenzione, quando un upper bound $\UL{U}$ è sottolineato nell'albero, significa che è stato necessario calcolarlo. Altrimenti, è stato semplicemente ereditato dal padre.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tikzpicture}[edge from parent/.style={draw=black,-latex},
					level/.style={sibling distance=25mm, level distance=20mm},
					level 1/.style={sibling distance=50mm},
					cross/.style={path picture={ 
 						\draw[black]
						(path picture bounding box.south east) -- (path picture bounding box.north west) (path picture bounding box.south west) -- (path picture bounding box.north east);}}
					]
\node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=40$}] {$0$}
	child {node [circle, draw, label=east:{$U=40$}] {$1$}
			child {node [circle, draw, label=east:{$U=40$}] {$2$}
				child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=39$}] {$3$}
					child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=38$}] {$4$}
						child {node [circle, draw, label=east:{$z=37$}] {$5$}
							edge from parent node[right] {$x_5=0$}							
							}
						edge from parent node[right] {$x_4 = 0$}
						}
					edge from parent node [right] {$x_3 = 0$}
					}
				edge from parent node[left] {$x_2 = 1$}
				}
			child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=40$}] {$6$}
				child {node [circle, draw, cross, label=east:{$\UL{U}=31$}] {$7$}
					edge from parent node[right] {$x_3=0$}
					}
				edge from parent node[right] {$x_2 = 0$}
				}
		edge from parent node[left] {$x_1 = 1$}
		}
	child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=39$}] {$8$}
		child {node [circle, draw, label=east:{$U=39$}] {$9$}
			child {node [circle, draw, cross, label=east:{$\UL{U}=27$}] {$10$}
				edge from parent node[right] {$x_3 = 0$}
				}
			edge from parent node[left] {$x_2 = 1$}
			}
		child {node [circle, draw, cross, label=east:{$\UL{U}=37$}] {$11$}
			edge from parent node[right] {$x_2 = 0$}
			}
		edge from parent node[right] {$x_1 = 0$}
		}
	;
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\paragraph{Nodo 0}
Calcoliamo l'upper bound del nodo \textit{root}.
Gli oggetti $x_1$ e $x_2$ entrano completamente nello zaino, lasciando una capacità residua $\OL{c}=2$. Perciò l'elemento critico è $x_3$ e l'upper bound è:
$$
U_0=p_1+p_2+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_3}{w_3}\right\rfloor=21+16+\left\lfloor 2\frac{35}{18} \right\rfloor=40
$$
L'oggetto $x_1$ entra nello zaino, procediamo con l'esplorare il nodo figlio corrispondente.

\paragraph{Nodo 1}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. Anche la variabile $x_2$ entra nello zaino ed esploreremo il figlio corrispondente.

\paragraph{Nodo 2}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. La variabile $x_3$ non entra nello zaino ed esploreremo direttamente il figlio corrispondente al ramo $x_3=0$.

\paragraph{Nodo 3}
Non prendendo in considerazione l'elemento $x_3$, dovremmo provare a inserire l'elemento $x_4$. Ma non entra, quindi diventa il nuovo elemento critico.
$$
U_3=p_1+p_2+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_4}{w_4}\right\rfloor=21+16+\left\lfloor 2\frac{10}{9} \right\rfloor=39
$$
Il nostro upper bound è leggermente calato. In ogni caso, l'elemento $x_4$ non entra nel nostro zaino e l'unica prossima opzione è esplorare il ramo $x_4=0$.

\paragraph{Nodo 4}
Anche questa volta dobbiamo calcolare il nuovo upper bound. Nemmeno l'elemento $x_5$ entra nello zaino e diventerà il nuovo elemento critico.\footnote{Che poi, per capirci, a che serve calcolare un altro upper bound se sappiamo già che $x_5$ non entrerà? Tanto vale andare al prossimo nodo e calcolare la soluzione direttamente. Ma va be', calcoliamo lo stesso tutto l'ambaradan.}
$$
U_4=p_1+p_2+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_5}{w_5}\right\rfloor=21+16+\left\lfloor 2\frac{3}{5} \right\rfloor=38
$$
Abbiamo appena detto che $x_5$ non entra nello zaino, perciò esploreremo il ramo $x_5 = 0$

\paragraph{Nodo 5}
Ci siamo. Siamo arrivati all'ultima variabile, non serve calcolare l'upper bound nuovamente, ma possiamo ottenere una soluzione.
$$
z^*=\sum_{i=1}^5 p_i x_i = 21+16=37
$$
Fatto ciò, risaliamo fino a tornare al nodo 1. Ricordiamo che se si sale da un ramo $x_i=0$, significa che il rispettivo ramo $x_i=1$ è stato già esplorato o era non ammissibile, quindi si risale finché non si giunge ad un nodo tramite un ramo $x_i=1$.
Giunti al nodo 1, esploriamo il figlio corrispondente al ramo $x_2=0$.

\paragraph{Nodo 6}
Siamo scesi da un ramo $x_i=0$, quindi ricalcoliamo l'upper bound. Questa volta non prenderemo più nello zaino l'elemento $x_2$ e guarderemo al successivo. Purtroppo, $x_3$ non entra nello zaino e diventa il nostro nuovo elemento critico.
$$
U_6=p_1+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_3}{w_3}\right\rfloor=21+\left\lfloor 10\frac{35}{18} \right\rfloor=40
$$
L'upper bound appena calcolato ci fa ben sperare, essendo superiore a $z^*$. Non entrando $x_3$ nello zaino, esploriamo il ramo $x_3=0$.

\paragraph{Nodo 7}
L'upper bound deve essere ricalcolato. Siamo fortunati che almeno l'elemento $x_4$ entra nello zaino. L'elemento critico diventa $x_5$.
$$
U_7=p_1+p_4+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_5}{w_5}\right\rfloor=21+10+\left\lfloor 1\frac{3}{5} \right\rfloor=31
$$
Possiamo notare che $U_7\leq z^*$, il che significa che anche andando avanti nell'esplorazione potremmo trovare solo soluzioni peggiori di $z^*$. Queste non ci interessano, e il nodo 5 \textit{uccide} il \textit{nodo 7}.
Risalendo, giungiamo di nuovo al nodo \textit{root}. Esploriamo l'altro ramo del nodo 0, quello corrispondente a $x_1=0$.

\paragraph{Nodo 8}
Ricalcoliamo l'upper bound. $x_2$ entra nello zaino ma $x_3$ no, diventando elemento critico.
$$
U_8=p_2+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_3}{w_3}\right\rfloor=16+\left\lfloor 12\frac{35}{18} \right\rfloor=39
$$
Vale ancora la pena continuare l'esplorazione, poiché stando all'upper bound attuale potremmo trovare soluzioni migliori di $z^*$. $x_2$ entra nello zaino, quindi esploreremo per primo il ramo $x_2=1$.

\paragraph{Nodo 9}
L'upper bound viene ereditato dal nodo padre, qunidi non cambia. Sappiamo già che $x_3$ non entra nello zaino, quindi esploriamo direttamente il ramo $x_3=0$.

\paragraph{Nodo 10}
L'upper bound deve essere ricalcolato. Stando alle variabili fissate finora, il prossima elemento da analizzare è $x_4$. Questo entra tranquillamente nello zaino insieme ad $x_2$, ma lo stesso non si può dire di $x_5$ che diventa elemento critico.
$$
U_10=p_2+p_4+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_5}{w_5}\right\rfloor=16+10+\left\lfloor 3\frac{3}{5}\right\rfloor=27
$$
Fine del viaggio per questo ramo dell'albero. $U_9\leq z^*$ e il nodo 5 uccide anche il nodo 10.
Risaliamo l'albero fino ad arrivare al nodo 8, che aveva ancora un figlio da esplorare: quello corrispondente al ramo $x_2=0$.

\paragraph{Nodo 11}
Upper bound da ricalcolare anche questa volta. $x_1$ e $x_2$ abbiamo già stabilito che non saranno introdotti nello zaino. Perciò introdurremo $x_3$, che ha peso $p_3=18$ e non lascerà spazio per nessun altro oggetto. L'elemento critico è di conseguenza $x_4$.
$$
U_11=p_3+\left\lfloor\OL{c}\frac{p_4}{w_4}\right\rfloor=35+\left\lfloor 2\frac{10}{9} \right\rfloor=37
$$
Non è un cattivo nodo e tecnicamente potrebbe portarci ad una soluzione uguale a $37$.\footnote{In realtà no, ma noi facciamo finta di essere stupidi calcolatori e di non intuire il risultato.} A noi comunque non importa se troviamo una soluzione peggiore o \textit{al più uguale} a quella che abbiamo già ottenuto in precedenza; ce ne basta una. Quindi, da bravo serial killer, il nodo 5 ucciderà anche il nodo 11. E a questo punto tutti i rami sono stati esplorati o \textit{potati}.

\paragraph{Conclusione}
Il vettore della soluzione e il suo valore sono:
\begin{align*}
x^*&=(1,1,0,0,0) \\
z^*&=37
\end{align*}
C'era la probabilità che ci fossero delle altre soluzioni con lo stesso valore, ma a noi non importa. Trovata una, ci teniamo quella.

\subsection{Metodo della programmazione dinamica}

\subsubsection{Come funziona}
Stabiliamo prima di tutto un concetto base.

L'insieme $M_i$ è l'insieme delle coppie (o triple, vedremo poi perché) contenenti tutte le possibili combinazioni ottenibili della coppia $(\textit{peso},\textit{profitto})$ con i primi $i$ elementi a disposizione. Nel caso si parli di triple, e non di coppie, alla coppia $(\textit{peso},\textit{profitto})$ viene aggiunto l'insieme di elementi utilizzati per ottenere quella coppia, diventando la tripla $(\textit{peso},\textit{profitto}, \{\textit{elementi})$. Questo è utile se vogliamo risalire velocemente a quali elementi sono stati utilizzati per quella soluzione. In ogni caso, sia che si parli di coppie che di triple, esse assumono il nome di \textbf{stati}.

Per ottenere un insieme $M_i$ si parte dall'insieme $M_{i-1}$ e si aggiungono, oltre a tutti gli stati già presenti, quelli ottenibili combinando quelli già presenti insieme all'elemento $i$, ove si rispetti il vincolo di capacità.

In aggiunta a tutto ciò, è utile eliminare gli stati inutili o ridondanti. In altri termini, se ci sono due stati in cui uno dei due ottiene un profitto minore con un peso maggiore si può eliminare, in quanto non porterà di certo a stati migliori dell'altro.
Formalmente, dati due stati:
\begin{align*}
S'&=(P',W') \\
S''&=(P'',W'')
\end{align*}
Si dice che $S'$ \textbf{domina} $S''$ se:
$$
P'\geq P'' \wedge W' \leq W''
$$
Non ha alcuna importanza se si utilizzano più o meno elementi per raggiungere il profitto. Questo metodo contribuirà ad alleggerire la dimensione dell'insieme $M_i$.

Infine, lo stato con il profitto maggiore sarà ovviamente la nostra soluzione. Se abbiamo tenuto traccia delle variabili utilizzate, queste ultime saranno le variabili da porre a $1$ nella soluzione e le altre saranno poste a $0$. Altrimenti, bisognerà risalire dagli stati al momento in cui è stato aggiunto un determinato stato. Questo metodo però risulta più scomodo del primo.

Durante la spiegazione dell'esercizio il procedimento risulterà chiaro in quanto è estremamente meccanico da applicare in pratica.

\subsubsection{L'esercizio}
\paragraph{$\pmb{M_0}$}
Si parte dall'insieme $M_0$ che conterrà lo stato in cui non prendiamo alcun elemento.
$$
M_0=\{(\emptyset,0,0)\}
$$
Nient'altro da fare.

\paragraph{$\pmb{M_1}$}
Si aggiunge ad ogni stato di $M_0$ l'elemento $x_1$, formando l'insieme $M_1$.
$$
M_1=M_0\cup (M_0\uplus x_1) = \{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},21,10)\}
$$
Anche qui, nient'altro da fare. Il secondo stato è formato dallo stato di $M_0$ con in più l'elemento $x_1$:
$$
S_2=S_1+(\{x_1\},21,10\}=(\emptyset\cup\{x_1\},0+21,0+10)=(\{x_1\},21,10)\}
$$

\paragraph{$\pmb{M_2}$}
Si aggiunge ad ogni stato di $M_1$ l'elemento $x_2$, formando l'insieme $M_2$.
$$
M_2=M_1\cup (M_1\uplus x_2) = \{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},21,10),\;(\{x_2\},16,8),\;(\{x_1,x_2\},37,18\}
$$
Soffermiamoci un attimo, solo questa volta, su come abbiamo formato $M_2$.
\begin{align*}
M_1\uplus x_2=&\{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},21,10)\}+(\{x_2\},16,8) \\
			 =&\{(\emptyset\cup\{x_2\},0+16,0+8),\;(\{x_1\}\cup\{x_2\},21+16,10+8)\} \\
			 =&\{(\{x_2\},16,8),\;(\{x_1,x_2\},37,18\} \\
M_2=M_1\cup (M_1\uplus x_2) =& \{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},21,10)\}\cup\{(\{x_2\},16,8),\;(\{x_1,x_2\},37,18)\}\\
			 =&\{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},21,10),\;(\{x_2\},16,8),\;(\{x_1,x_2\},37,18)\}
\end{align*}
Sperando che tutto sia chiaro, non ci soffermeremo più su come si formano i vari gruppi $M_i$.

\paragraph{$\pmb{M_3}$}
Si noti che l'elemento $x_3$ non può coesistere con gli elementi $x_1$ e $x_2$ poiché sommando il suo peso $18$ con qualsiasi altro peso si eccederebbe la capacità $c=20$, quindi sarà presente solo da solo.
\begin{align*}
M_3=M_2\cup (M_2\uplus x_3) = \{(\emptyset,0,0),\;
								(\{x_1\},21,10),\;
								(\{x_2\},16,8),\;
								\DA{(\{x_1,x_2\},37,18)},\;
								\SA{(\{x_3\},35,18)}\}
\end{align*}
L'ultimo stato è dominato dal precedente poiché a parità di peso offriva un profitto maggiore.
\footnote{
Per indicare uno stato che ne domina un altro si useranno colori diverse per indicare dominazioni diverse. Inoltre, lo stato dominante sarà in grassetto e lo stato dominato sarà sbarrato. Si prenda come esempio il seguente insieme:
$$
M_n=\{\DA{S_1},\SB{S_2},\SA{S_3},\DC{S_4},\SA{S_5},\DB{S_6},\SC{S_7},S_8\}
$$
Così si indica che $S_1$ domina $S_3$ e $S_5$, $S_4$ domina $S_7$ e infine $S_6$ domina $S_2$. $S_8$, invece, non domina né è dominato da nessuno stato.
}
Lo cancelliamo, quindi, e non comparirà più nei nostri insiemi.

\paragraph{$\pmb{M_4}$}
\begin{align*}
M_4=&M_3\cup(M_3\uplus x_4) = \\
=&\{
	(\emptyset,0,0)		,\;
	(\{x_1\},21,10)		,\;
\DA{(\{x_2\},16,8)}		,\;
\DB{(\{x_1,x_2\},37,18)},\; \\&
\SA{(\{x_4\},10,9)}		,\;
\SB{(\{x_1,x_4\},31,19)},\;
	(\{x_2,x_4\},26,17)
	\}
\end{align*}

\paragraph{$\pmb{M_5}$}
\begin{align*}
M_5=&M_4\cup(M_4\uplus x_5) = \\
=&\{
	(\emptyset,0,0)		,\;
\DA{(\{x_1\},21,10)}	,\;
	(\{x_2\},16,8)		,\;
	\opt{(\{x_1,x_2\},37,18)}	,\; \\&
	(\{x_2,x_4\},26,17)	,\;
	(\{x_5\},3,5)		,\;
	(\{x_1,x_5\},24,15)	,\;
\SA{(\{x_2,x_5\},19,13)}
	\}
\end{align*}
Lo stato ottimo è stato evidenziato. Se ne deduce quindi che la soluzione ottima e il suo valore sono:
\begin{align*}
x^*=& (1,1,0,0,0) \\
z^*=& 37
\end{align*}

\section{Esercizio 9}
Sia dato un problema KP01 con i seguenti dati:
\begin{align*}
x&=(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5) \\
p&=(49,100,36,15,18) \\
w&=(12,15,9,4,5) \\
c&=30
\end{align*}
Si massimizzi la funzione $z$:
$$
z=\sum_{i=1}^5 p_i x_i
$$
Nel rispetto del vincolo:
$$
c=\sum_{i=1}^5 w_i x_i \leq 20
$$

\subsection{Ordinamento per valori $\frac{p}{w}$ decrescenti}
Procediamo con l'elencare tutti i rapporti:
$$
\frac{p_1}{w_1}=\frac{49}{12}=4.083 \qquad 
\frac{p_2}{w_2}=\frac{100}{15}=6.67 \qquad 
\frac{p_3}{w_3}=\frac{36}{9}=4 \qquad 
\frac{p_4}{w_4}=\frac{15}{4}=3.75 \qquad 
\frac{p_5}{w_5}=\frac{18}{5}=3.6 \qquad 
$$
Riordiniamo quindi il vettore $x$:
$$
x^*=(x_2, x_1, x_3, x_5, x_4)
$$
Per comodità, riproponiamo il problema \textit{ex novo} ma con gli elementi nell'ordine appena stabilito:
\begin{align*}
x&=(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5)\\
p&=(100,49,36,15,18)\\
w&=(15,12,9,4,5)\\
c&=20
\end{align*}

\subsection{Metodo branch and bound}
Oramai siamo diventati \textit{smart} e non è più necessario stare a spiegare tutto il procedimento. Inoltre saranno snellite le formule per gli upper bound che saranno solo numeriche.

Segue l'albero di branching.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tikzpicture}[edge from parent/.style={draw=black,-latex},
					level/.style={sibling distance=25mm, level distance=20mm},
					level 1/.style={sibling distance=50mm},
					level 2/.style={sibling distance=50mm},
					cross/.style={path picture={ 
 						\draw[black]
						(path picture bounding box.south east) -- (path picture bounding box.north west) (path picture bounding box.south west) -- (path picture bounding box.north east);}}
					]
\node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=161$}] {$0$}
	child {node [circle, draw, label=east:{$U=161$}] {$1$}
		child {node [circle, draw, label=east:{$U=161$}] {$2$}
			child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=160$}] {$3$}
				child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=159$}] {$4$}
					child {node [circle, draw, cross, label=south:{$z=149$}] {$5$}
						edge from parent node[right] {$x_5=0$}}
					edge from parent node[right] {$x_4=0$}}
				edge from parent node[right] {$x_3=0$}}
			edge from parent node[left] {$x_2=1$}}
		child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=158$}] {$6$}
			child {node [circle, draw, label=east:{$U=158$}] {$7$}
				child {node [circle, draw, label=east:{$U=158$}] {$8$}
					child {node [circle, draw, cross, label=south:{$z=151$}] {$9$}
						edge from parent node[right] {$x_5=0$}}
					edge from parent node[left] {$x_4=1$}}
				child {node [circle, draw, label=east:{$\UL{U}=154$}] {$10$}
					child {node [circle, draw, label=south:{$z=151$}] {$11$}
						edge from parent node[left] {$x_5=1$}}
					edge from parent node[right] {$x_4=0$}}
				edge from parent node[left] {$x_3=1$}}
			child {node [circle, draw, cross, label=east:{$\UL{U}=133$}] {$12$}
				edge from parent node[right] {$x_3=0$}}
			edge from parent node[right] {$x_2=0$}}
		edge from parent node[left] {$x_1=1$}}
	child {node [circle, draw, cross, label=east:{$\UL{U}=118$}] {$13$}
		edge from parent node[right] {$x_1=0$}}
	;
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\paragraph{Nodo 0}
Calcoliamo l'upper bound del nodo \textit{root}.
Gli oggetti $x_1$ e $x_2$ entrano completamente nello zaino, lasciando una capacità residua $\OL{c}=3$. Perciò l'elemento critico è $x_3$ e l'upper bound è:
$$
U_0=100+49+\rest{3}{36}{9}=161
$$
L'oggetto $x_1$ entra nello zaino, procediamo con l'esplorare il nodo figlio corrispondente.

\paragraph{Nodo 1}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. Anche la variabile $x_2$ entra nello zaino ed esploreremo il figlio corrispondente.

\paragraph{Nodo 2}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. La variabile $x_3$ non entra nello zaino ed esploreremo direttamente il figlio corrispondente al ramo $x_3=0$.

\paragraph{Nodo 3}
Non prendendo in considerazione l'elemento $x_3$, dovremmo provare a inserire l'elemento $x_4$. Ma non entra, quindi diventa il nuovo elemento critico.
$$
U_3=100+49+\rest{3}{15}{4}=160
$$
Il nostro upper bound è leggermente calato. In ogni caso, l'elemento $x_4$ non entra nel nostro zaino e l'unica prossima opzione è esplorare il ramo $x_4=0$.

\paragraph{Nodo 4}
Anche questa volta dobbiamo calcolare il nuovo upper bound. Nemmeno l'elemento $x_5$ entra nello zaino e diventerà il nuovo elemento critico.
$$
U_4=100+49+\rest{3}{18}{5}=159
$$
Abbiamo appena detto che $x_5$ non entra nello zaino, perciò esploreremo il ramo $x_5 = 0$

\paragraph{Nodo 5}
Siamo arrivati all'ultima variabile, non serve calcolare l'upper bound nuovamente, ma possiamo ottenere una soluzione.
$$
z^*=\sum_{i=1}^5 p_i x_i = 100+49=149
$$
Fatto ciò, risaliamo fino a tornare al nodo 1. Giunti ad esso, esploriamo il figlio corrispondente al ramo $x_2=0$.

\paragraph{Nodo 6}
Siamo scesi da un ramo $x_i=0$, quindi ricalcoliamo l'upper bound. Questa volta non prenderemo più nello zaino l'elemento $x_2$ e guarderemo al successivo. $x_3$ e $x_4$ entrano nello zaino e $x_5$ diventa il nostro nuovo elemento critico.
$$
U_6=100+36+15+\rest{2}{18}{5}
$$
L'upper bound appena calcolato ci fa ben sperare, essendo superiore a $z^*$. Esploriamo il ramo $x_3=1$.

\paragraph{Nodo 7}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. Anche la variabile $x_2$ entra nello zaino ed esploreremo il figlio corrispondente.

\paragraph{Nodo 8}
L'upper bound è ereditato dal padre, quindi nessun calcolo da fare. Abbiamo già stabilito prima che la variabile $x_5$ non entra nello zaino, perciò esploreremo direttamente il ramo $x_5=0$.

\paragraph{Nodo 9}
Siamo arrivati all'ultima variabile, non serve calcolare l'upper bound nuovamente, ma possiamo ottenere una soluzione.
$$
z^*=\sum_{i=1}^5 p_i x_i = 100+36+15 = 151
$$
Questa soluzione è migliore di quella ottenuta al nodo 5, che perciò verrà ucciso dal nodo 9.
Fatto ciò, risaliamo fino a tornare al nodo 7. Giunti ad esso, esploriamo il figlio corrispondente al ramo $x_4=0$.

\paragraph{Nodo 10}
L'upper bound deve essere ricalcolato. Stando alle variabili fissate finora, il prossima elemento da analizzare è $x_5$. Questo entra tranquillamente nello zaino.
$$
U_10=100+36+18=154
$$
Esploriamo il ramo $x_5=1$.

\paragraph{Nodo 11}
Dato che siamo scesi dal ramo $x_5=1$ e che questa è l'ultima variabile, l'upper bound del padre è la soluzione del figlio (provare per credere).
$$
z^*=U_10=154
$$
La nostra soluzione è migliorata ulteriormente e il nodo 9 viene ucciso dall'attuale nodo 11.

Risaliamo al nodo 10. In teoria avremmo ancora da esplorare un figlio ma dato che l'upper bound del nodo 10 è uguale alla soluzione che abbiamo attualmente tra le mani, è inutile esplorare ulteriori figli. Ovviamente, se prendendo $x_5$ abbiamo avuto una soluzione, non prendendolo non potremo fare altro che peggiorarla. Ancora una volta, i calcolatori elettronici sono stupidi e non faranno questa intuizione.

Risaliamo quindi fino al nodo 6. Da qui esploriamo il ramo $x_3=0$.

\paragraph{Nodo 12}
L'upper bound deve essere ricalcolato. Stando alle variabili fissate finora, il prossima elemento da analizzare è $x_4$. Questo entra tranquillamente nello zaino e lo stesso si può dire per $x_5$.
$$
U_12=100+15+18=133
$$
L'upper bound è minore della soluzione migliore trovata finora, quindi il nodo 11 uccide il nodo 12.

Risaliamo fino al nodo 0 ed esploriamo il suo figlio corrispondente al ramo $x_1=0$

\paragraph{Nodo 13}
Ricalcoliamo l'upper bound. Non prenderemo in considerazione l'elemento $x_1$. Senza di questo, tutti gli altri elementi entrano nello zaino.
$$
U_13=49+36+15+18=118
$$
Entrando tutti, questa è anche una soluzione del problema. Ma non ce ne importa granché perché è un upper bound nettamente inferiore alla soluzione trovata. Il nodo 11 ucciderà anche il nodo 13.

Tutti i rami sono stati esplorati o potati e siamo giunti ad una conclusione.

\paragraph{Conclusione}
Il vettore della soluzione e il suo valore sono:
\begin{align*}
x^*&=(1,0,1,0,1) \\
z^*&=154
\end{align*}

\section{Metodo della programmazione dinamica}

\paragraph{$\pmb{M_0}$}
Si parte dall'insieme $M_0$ che conterrà lo stato in cui non prendiamo alcun elemento.
$$
M_0=\{(\emptyset,0,0)\}
$$
Nient'altro da fare.

\paragraph{$\pmb{M_1}$}
Si aggiunge ad ogni stato di $M_0$ l'elemento $x_1$, formando l'insieme $M_1$.
$$
M_1=M_0\cup (M_0\uplus x_1) = \{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},100,15)\}
$$
Anche qui, nient'altro da fare.

\paragraph{$\pmb{M_2}$}
Si aggiunge ad ogni stato di $M_1$ l'elemento $x_2$, formando l'insieme $M_2$.
$$
M_2=M_1\cup (M_1\uplus x_2) = \{(\emptyset,0,0),\;(\{x_1\},100,15),\;(\{x_2\},49,12),\;(\{x_1,x_2\},149,27)\}
$$
Nessuno stato dominante. Si passa all'insieme successivo.

\paragraph{$\pmb{M_3}$}
\begin{align*}
M_3=&M_2\cup (M_2\uplus x_3) = \\ =&
							  \{(\emptyset,0,0),\;
							\DA{(\{x_1\},100,15)},\;
								(\{x_2\},49,12),\; 
								(\{x_1,x_2\},149,27),\; \\ &
								(\{x_3\},36,9),\;
								(\{x_1,x_3\},136,24),\;
							\SA{(\{x_2,x_3\},85,21)}
								\}
\end{align*}

\paragraph{$\pmb{M_4}$}
\begin{align*}
M_4=&M_3\cup(M_3\uplus x_4) = \\ =&
							  \{(\emptyset,0,0),\;
							\DA{(\{x_1\},100,15)},\;
								(\{x_2\},49,12),\; 
								(\{x_1,x_2\},149,27),\; \\ &
								(\{x_3\},36,9),\;
								(\{x_1,x_3\},136,24),\;
								(\{x_4\},15,4),\;
								(\{x_1,x_4\},115,19),\;
							\SA{(\{x_2,x_4\},64,16)},\; \\ &
								(\{x_3,x_5\},51,13),\;
								(\{x_1,x_3,x_4\},151,28)
								\}
\end{align*}

\paragraph{$\pmb{M_5}$}
\begin{align*}
M_5=&M_5\cup(M_4\uplus x_5) = \\ =&
							  \{(\emptyset,0,0),\;
							\DA{(\{x_1\},100,15)},\;
								(\{x_2\},49,12),\; 
								(\{x_1,x_2\},149,27),\; \\ &
							\DB{(\{x_3\},36,9)},\;
							\DC{(\{x_1,x_3\},136,24)},\;
								(\{x_4\},15,4),\;
								(\{x_1,x_4\},115,19),\; \\ &
								(\{x_3,x_5\},51,13),\;
								(\{x_1,x_3,x_4\},151,28),\;
								(\{x_5\},18,5),\;
								(\{x_1,x_5\},118,20),\; \\ &
							\SA{(\{x_2,x_5\},67,17)},\;
								(\{x_3,x_5\},54,14),\;
									\opt{(\{x_1,x_3,x_5\},154,29)},\;
							\SB{(\{x_4,x_5\},33,9)},\; \\ &
							\SC{(\{x_1,x_4,x_5\},133,24)},\;
							\SA{(\{x_3,x_4,x_5\},69,18)}
								\}
\end{align*}
Lo stato ottimo è stato evidenziato. Se ne deduce quindi che la soluzione ottima e il suo valore sono:
\begin{align*}
x^*=& (1,0,1,0,1) \\
z^*=& 154
\end{align*}
